\documentclass[12pt, atypical, journal]{article}

% --- Paquetes Requeridos para Formato APA 7 y Estilo Profesional ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{letterpaper, margin=2.54cm} % Margen APA estándar (1 pulgada)
\usepackage{times} % Tipografía estándar Times New Roman
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing % Interlineado 1.5 según especificación institucional
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs} % Para tablas estilizadas y profesionales
\usepackage{longtable}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}

% --- Paquete para sangría francesa en Referencias (APA) ---
\newenvironment{hangparas}[2]{\setlength{\parindent}{-#1}\setlength{\leftmargin}{#1}\everypar{\hangindent=#1}}{\par}

% --- Configuración de Enlaces e Hipervínculos ---
\hypersetup{
   colorlinks=true,
   linkcolor=black,
   filecolor=black,     
   urlcolor=blue,
   citecolor=black
}

% --- Configuración de Formato de Títulos (Estilo APA/Institucional) ---
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalfont\normalsize\bfseries\itshape}{\thesubsubsection.}{0.5em}{}

\begin{document}

% ==============================================================================
% 1. PORTADA
% ==============================================================================
\begin{titlepage}
   \begin{center}
       \vspace*{1cm}
      
       {\Large\bfseries UNIVERSIDAD POLITÉCNICA DE CHIAPAS} \\[0.5cm]
       {\large\bfseries INGENIERÍA EN TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN E INNOVACIÓN DIGITAL} \\[1.5cm]
      
       \vfill
      
       {\Large\bfseries REPORTE DE PROYECTO INTEGRADOR II} \\[1cm]
      
       \textbf{Nombre del Proyecto:} \\
       \textbf{Nombre del Proyecto:} \\
       {\large LecturaMétrica: Plataforma Web para la Gestión Automatizada, Analítica y Gamificada del Hábito Lector} \\[1.5cm]
      
       \vfill
      
       \textbf{Integrantes del Equipo:} \\[0.3cm]
       {\large Patricia Alejandra Clemente Chacón (Matrícula: 251237)} \\
       {\large Nínive Argelia Pérez González (Matrícula: 251239)} \\
       {\large Mónica Jamileth Velázquez García (Matrícula: 243729)} \\[1.5cm]
      
       \textbf{Docente:} \\
       {\large Hernandez Camacho Rocio Crystal} \\[1.5cm]
      
       \vfill
      
       \textbf{Fecha de entrega:} \\
       {\large 13 de junio de 2026}
      
       \vspace*{1cm}
   \end{center}
\end{titlepage}

\newpage

% ==============================================================================
% ÍNDICES
% ==============================================================================
\tableofcontents
\newpage

\listoffigures
\newpage

\listoftables
\newpage

% ==============================================================================
% 2. RESUMEN
% ==============================================================================
\section{Resumen}
Este proyecto presenta el desarrollo de una aplicación web dedicada a la lectura métrica y optimización de procesos mediante la recopilación, almacenamiento y visualización de indicadores clave de rendimiento. El sistema fue concebido para mitigar los errores derivados del registro manual y la falta de centralización de la información en entornos organizacionales. 

Arquitectónicamente (poner contennido w). 

\vspace{0.5cm}
\noindent \textbf{Palabras clave:} Aplicación Web

\newpage

% ==============================================================================
% 3. INTRODUCCIÓN
% ==============================================================================
\section{Introducción}
\subsection{Breve explicación del entorno del problema}
En el entorno contemporáneo del aprendizaje y el bienestar personal, el desarrollo o mantenimiento de la disciplina lectora se enfrenta de manera constante a la falta de herramientas tecnológicas accesibles que cuantifiquen el rendimiento de forma automática. La ausencia de soluciones centralizadas genera dos escenarios críticos en el público general: por un lado, los lectores novatos experimentan desmotivación y aislamiento prematuro debido a la pesadez de los registros manuales; por otro lado, los lectores recurrentes y consumidores avanzados de formatos complejos como el manga o las novelas gráficas fragmentan su información al carecer de un repositorio único para controlar grandes volúmenes de capítulos. Como consecuencia, el hábito de la lectura tiende a volverse desorganizado, inconsistente y propenso al abandono.

\subsection{Importancia del desarrollo}
El desarrollo de la plataforma web LecturaMétrica radicó en transformar datos estadísticos pasivos en estímulos activos de comportamiento humano mediante software. La importancia de esta solución tecnológica residió en eliminar la carga operativa de las bitácoras tradicionales a través de la ingesta automatizada de datos, inyectando simultáneamente dinámicas de interacción comunitaria asíncrona y gamificación. El impacto esperado de la implementación del sistema se centró en elevar la retención activa, incrementar la constancia diaria mediante incentivos lógicos en el servidor y facilitar la planeación personal a través de un panel analítico predictivo de la velocidad lectora real.

\subsection{Alcances y limitaciones}
El alcance del proyecto abarcó el diseño y construcción de los módulos de autenticación y personalización (\textit{onboarding}), el CRUD automatizado de la biblioteca personal indexada a APIs externas, el sistema de registro híbrido (temporizador web en tiempo real y formulario retroactivo), el tablero analítico dinámico, las mecánicas de gamificación (cálculo de rachas e insignias) y el motor de mensajería asíncrona anónima denominado ``Buzón del Lector'' con ciclos cerrados de 24 horas. Como limitaciones del sistema, se determinó explícitamente fuera del alcance el almacenamiento, distribución o lectura directa de archivos físicos digitales protegidos (como EPUB o PDF), la difusión de fragmentos textuales con derechos de autor, y la creación de chats o foros públicos en tiempo real.

\subsection{Estructura del documento}
Este documento técnico está organizado estructuralmente de manera sistemática en secciones secuenciales diseñadas para detallar el ciclo de ingeniería del software. El reporte incluye la delimitación analítica en el Planteamiento del Problema, la formulación de metas en los Objetivos Generales y Específicos, el sustento tecnológico y conceptual en el Marco Teórico, y la descripción detallada del marco legal aplicable en la sección de Normativas, sirviendo como base formal para la posterior implementación y validación experimental del sistema.

\newpage

% ==============================================================================
% 4. PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA
% ==============================================================================
\section{Planteamiento del problema}

\subsection{Descripción del problema en su contexto}
El desarrollo del hábito de la lectura en la sociedad digital se ve obstaculizado por la desconexión entre el interés del usuario y las herramientas de seguimiento disponibles. El público general se encuentra dividido en dos perfiles con necesidades desatendidas en su contexto operativo diario: personas que buscan iniciarse en la lectura y que sufren de falta de constancia por aislamiento, y lectores expertos que consumen activamente libros, mangas y novelas gráficas de forma simultánea. Al no contar con una plataforma adecuada, la recopilación de datos de lectura se vuelve caótica, lo que provoca que el usuario pierda la visibilidad de sus propios logros y abandone la actividad debido a la monotonía de los métodos analógicos.

\subsection{Antecedentes y evidencia}
Las alternativas del mercado actual reflejan una fragmentación crítica en el desarrollo de software educativo y de gestión de hábitos. Por un lado, existen plataformas orientadas a la autoedición de foros abiertos (como Wattpad o Webtoon); por otro, se encuentran herramientas basadas en registros planos y manuales (como Goodreads o plantillas de hojas de cálculo). La evidencia recopilada en el análisis del comportamiento del usuario demuestra que los llenados manuales repetitivos generan una alta fricción operativa, provocando cansancio cognitivo y convirtiéndose en la causa principal de que los sistemas de registro tradicionales sean abandonados en las primeras semanas de uso.

\subsection{Declaración clara del problema}
Los lectores en el público general carecen de herramientas tecnológicas centralizadas y automatizadas que permitan cuantificar su progreso real de lectura, lo que provoca la deserción prematura del hábito en lectores novatos debido a la desmotivación por registros pesados, y la fragmentación de la información en lectores expertos al no disponer de un espacio único para gestionar obras y estadísticas de rendimiento.

\subsection{Consecuencias del problema}
De persistir la ausencia de una solución centralizada, se mantendrá la tendencia de abandono del hábito lector ante la falta de estímulos conductuales estructurados. Las consecuencias directas incluyen una baja retención activa de la información leída, desorganización en el control de bibliotecas personales y una disminución en la disciplina y constancia diaria, limitando el impacto positivo que la lectura ejerce sobre el desarrollo cognitivo y académico del individuo.

\subsection{Delimitación del problema}
Este proyecto se delimita estrictamente al desarrollo de una plataforma web para la recolección, automatización y análisis cuantitativo de métricas individuales de lectura. El sistema procesará metadatos, tiempos de lectura, páginas y micro-reseñas en texto plano escritas por los propios usuarios. No se incluirá el soporte para procesamiento de archivos de lectura digital, la captura de imágenes de obras externas, ni funciones de interacción social síncrona o perfiles públicos abiertos.

\subsection{Preguntas de investigación}
\begin{enumerate}
   \item ¿Cómo se puede diseñar una arquitectura de software web híbrida que combine la ingesta de APIs externas de metadatos con rastreadores web para eliminar el esfuerzo del registro manual de libros y mangas?
   \item ¿De qué manera la implementación de mecánicas de gamificación predictiva y un sistema de intercambio de cartas asíncrono e independiente impactan en la motivación intrínseca y la retención del usuario?
\end{enumerate}

\subsection{Justificación del desarrollo del proyecto}
El desarrollo de LecturaMétrica se justifica tecnológicamente al proveer una solución que transforma datos estáticos en estímulos de comportamiento lector a través de procesos automatizados en el servidor. Al automatizar la organización de la biblioteca mediante APIs (como Open Library API), se elimina la carga operativa del usuario. Socialmente, el proyecto introduce una innovación nativa mediante el ``Buzón del Lector'', un intercambio asíncrono y anónimo de micro-reseñas en ciclos cerrados de 24 horas, diseñado para mitigar el aislamiento del lector moderno sin los riesgos de moderación de una red social tradicional. Desde la perspectiva científica de la asignatura, el proyecto se fundamenta en un enfoque cuantitativo experimental que busca validar de manera matemática el incremento de al menos un 20\% en el tiempo promedio de lectura diario durante un periodo de pruebas de 20 días naturales con una muestra mínima de 40 usuarios reales.

\newpage

% ==============================================================================
% 5. OBJETIVOS
% ==============================================================================
\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}
Desarrollar una plataforma web llamada LecturaMétrica que permita optimizar el hábito lector en el público general mediante herramientas de seguimiento automatizado, análisis estadístico multiformato y gestión personalizada de bibliotecas digitales, utilizando un ecosistema tecnológico compuesto por Next.js, Java con Spring Boot y PostgreSQL bajo un modelo de desarrollo híbrido.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
   \item Diseñar e implementar el módulo de biblioteca personal mediante operaciones CRUD de obras, optimizándolo a través de una arquitectura híbrida de ingesta de datos que combine el consumo de APIs externas de metadatos y rastreadores web para automatizar la extracción de portadas, capítulos y géneros, eliminando la fricción del registro manual.
   \item Desarrollar un componente interactivo de cuantificación de progreso en el \textit{front-end} que ofrezca un flujo dual de captura: un temporizador en tiempo real para la medición automatizada de sesiones activas, y un formulario de registro manual retroactivo para asegurar la flexibilidad de recolección de datos sin importar el entorno del usuario.
   \item Programar la lógica algorítmica para la gestión de un motor de gamificación que procese el cálculo automatizado de rachas consecutivas de días leyendo (\textit{streaks}), récords históricos, asignación de insignias y la inyección automatizada de un ``Radar de Curiosidades'' basado en las preferencias psicográficas del usuario.
   \item Construir el sistema de mensajería asíncrona ``Buzón del Lector'', implementando las reglas de negocio y filtros necesarios en el servidor para la distribución aleatoria y anónima de micro-reseñas en ciclos controlados de bloqueo y apertura de 24 horas.
   \item Estructurar un \textit{dashboard} analítico dinámico utilizando componentes gráficos interactivos en Next.js para representar la distribución de lectura por géneros literarios, promedios de velocidad lectora real, estimaciones predictivas de finalización de obras y líneas de tiempo de metas cumplidas.
   \item Evaluar el impacto y usabilidad de la plataforma mediante la recolección de datos cuantitativos en una muestra de un mínimo de 40 usuarios reales durante un periodo de 20 días naturales, validando estadísticamente el incremento del tiempo promedio de lectura diario y la tasa de retención activa.
\end{enumerate}

\newpage

% ==============================================================================
% 6. MARCO TEÓRICO
% ==============================================================================
\section{Marco teórico}

\subsection{Antecedentes teóricos y tecnológicos}
Info de Ninis

\subsection{Definición de conceptos clave}
\begin{itemize}
   \item \textbf{Back-end:} Segmento lógico de una aplicación informática que se ejecuta en el servidor y procesa las reglas de negocio, la comunicación con la base de datos y la seguridad, permaneciendo invisible al usuario final.
   \item \textbf{Front-end:} Entorno visual y de presentación de la aplicación interactiva con la que el usuario final tiene contacto directo a través de navegadores web.
   \item \textbf{Base de Datos Relacional:} Sistema de organización de datos estructurados en filas y columnas que se interconectan mediante llaves primarias y foráneas asegurando la integridad referencial.
   \item \textbf{API REST:} Interfaz de programación de aplicaciones que utiliza los métodos del protocolo HTTP para intercambiar datos de manera ligera y estandarizada, usualmente en formato JSON.
   \item \textbf{Ingesta Híbrida de Datos:} Arquitectura de software que combina múltiples fuentes de extracción de información en tiempo real, tales como el consumo estructurado de APIs RESTful externas y la ejecución dirigida de rastreadores web o arañas informáticas (\textit{Web Spiders}) para consolidar un registro unificado de metadatos.
   \item \textbf{Gamificación Asíncrona:} Integración de mecánicas, dinámicas y componentes de diseño de juegos en entornos que no son de juego, estructurada bajo ciclos diferidos en el tiempo (como sistemas de bloqueo/apertura programados) para incentivar el retorno diario basado en la curiosidad y el factor sorpresa.
   \item \textbf{Arquitectura Desacoplada:} Patrón de diseño de sistemas donde el \textit{front-end} (capa de presentación) y el \textit{back-end} (capa lógica) operan de manera independiente en servidores autónomos, comunicándose exclusivamente a través de peticiones HTTP e intercambiando objetos ligeros de datos (JSON).
   \item \textbf{Formulario Psicográfico:} Herramienta de recolección de datos iniciales (\textit{onboarding}) diseñada para capturar variables cualitativas de comportamiento, gustos, preferencias y rasgos de interés del usuario con el fin de parametrizar algoritmos de personalización en el servidor.
\end{itemize}

\subsection{Explicación de tecnologías y herramientas utilizadas}
\begin{itemize}
   \item \textbf{Next.js y React:} Framework de desarrollo \textit{front-end} basado en JavaScript que permite la renderización eficiente de interfaces de usuario basadas en componentes. Su gestión nativa de estados dinámicos es óptima para la construcción de gráficos estadísticos interactivos y tableros analíticos en tiempo real.
   \item \textbf{Java y Spring Boot:} Lenguaje de programación fuertemente tipado acoplado a un framework robusto para el desarrollo del \textit{back-end}. Su motor de inversión de control (IoC) e inyección de dependencias permite aislar rígidamente las reglas de negocio del motor de gamificación y la seguridad del servidor.
   \item \textbf{Spring Data JPA e Hibernate:} Tecnologías de mapeo objeto-relacional (ORM) que abstraen la capa de datos en Java, transformando las entidades de software en tablas de bases de datos relacionales y automatizando las consultas transaccionales de alta velocidad.
   \item \textbf{PostgreSQL:} Sistema de gestión de bases de datos relacionales (RDBMS) de código abierto, seleccionado por su alta integridad cuantitativa, soporte avanzado para tipos de datos complejos y eficiencia en el almacenamiento seguro de variables métricas acumuladas.
\end{itemize}

\subsection{Relación entre teoría y proyecto}
Ohno

\subsection{Referencias académicas y técnicas}
Creo q entra en info de mi Ninisve

\newpage

% ==============================================================================
% 7. NORMATIVAS
% ==============================================================================
\section{Normativas}
El diseño arquitectónico, la implementación lógica y el tratamiento de datos de la presente aplicación web de lectura métrica se alinean estrictamente con el marco jurídico nacional regulado por la Ley Federal del Derecho de Autor (LFDA) de México. Debido a las características particulares del sistema ---el cual opera como una biblioteca centralizada de indicadores sin almacenamiento ni distribución de archivos de obras protegidas---, se identifican y aplican las siguientes disposiciones normativas específicas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Protección del Contenido Generado por el Usuario (Módulo de Notas y Acotaciones):} Con base en el \textbf{Artículo 14, Fracción VIII}, el sistema reconoce que las anotaciones, interpretaciones, comentarios y revisiones literarias que los usuarios registren de forma individual en la plataforma constituyen obras protegidas, ya que entrañan la creación de un trabajo original diferenciado. Asimismo, la recopilación de fragmentos textuales para la crítica e investigación científica o literaria queda amparada bajo el \textbf{Artículo 148, Fracción III}, obligando al sistema a proveer los campos necesarios para citar invariablemente la fuente original.
    
    \item \textbf{Exclusión de Protección en Mecánicas lógicas (Módulo de Gamificación):} Las reglas del sistema, fórmulas de puntaje, algoritmos de progresión y los esquemas lógicos diseñados para la gamificación de la lectura métrica no constituyen objeto de protección por derecho de autor según lo estipulado en el \textbf{Artículo 14, Fracciones I y III}. Por ende, la protección legal de este módulo se restringe de forma exclusiva a la codificación imperativa del software (\textit{back-end} y \textit{front-end}) y no a las ideas metodológicas subyacentes.
    
    \item \textbf{Libre Indexación de Metadatos (Buzón de Recomendaciones y Comunidad):} El catálogo comunitario de recomendaciones opera de manera legítima bajo el \textbf{Artículo 14, Fracción V}, el cual determina que los nombres y títulos aislados de las obras no son objeto de protección autoral. Esto faculta a la base de datos relacional para almacenar, listar y desplegar libremente los títulos de los libros recomendados por los usuarios dentro de la comunidad asíncrona.
    
    \item \textbf{Interoperabilidad y Pruebas de Seguridad en la Infraestructura:} La arquitectura lógica del sistema observa las flexibilidades de los \textbf{Artículos 114 Quáter (Fracciones I y III)} y \textbf{114 Quinquies}. Estas normas facultan la realización de procesos de ingeniería inversa de buena fe destinados exclusivamente a lograr la interoperabilidad de la aplicación web con otros programas de software de lectura externa, así como la ejecución de pruebas y auditorías destinadas a corregir la seguridad de la base de datos centralizada.
    
    \item \textbf{Ausencia de Actos de Reproducción o Distribución Patrimonial:} En estricto apego al \textbf{Artículo 16 (Fracciones II, V y VI)}, la plataforma se exime de la solicitud de licencias de explotación de obras o del pago de remuneraciones compensatorias descritas en el \textbf{Artículo 40}, en virtud de que la infraestructura web centralizada no realiza copias, reproducciones temporales, almacenamiento provisional, ni distribución al público de los contenidos íntegros de los libros, limitándose únicamente al procesamiento de métricas cuantitativas de lectura.
\end{itemize}

\newpage

% ==============================================================================
% REFERENCIAS (MANTENIDAS PARA LA CONSISTENCIA DEL TRABAJO ACADÉMICO)
% ==============================================================================
\section{Referencias}
\begin{hangparas}{.5in}{1}
Oracle. (2024). \textit{MySQL Documentation}. \url{https://dev.mysql.com/doc/}

Sommerville, I. (2016). \textit{Ingeniería de software} (10a ed.). Pearson.

Spring Framework Team. (2025). \textit{Spring Boot Reference Documentation}. Core Software Press. \url{https://spring.io/projects/spring-boot}
\end{hangparas}

\end{document}